---
title: 非暴力沟通让我学会了接纳
date: 2021-02-16 22:05:17
tags:
- 沟通
- 接纳
---
2016年，在一个提升沟通能力的培训中，我第一次接触到了非暴力沟通。那时工作刚有起色，和别人打交道的机会多了，同时也暴露了自身沟通上的短板。那次培训中，我依稀记得学到了一些技巧。后来边琢磨边成长，2020遇见了《非暴力沟通》这本书，这次，它教会了我两个字：接纳。

为什么当时记下的只有一些技巧，而现在体会到了接纳？我想这和人的成长是有关系的，同一个人，不同的人生阶段读一本书，会读出来不同的感受，正像《如何阅读一本书》中说的，一本真正的好书，是一本超越了你理解能力很多的书，你每次读的时候，都会有新的发现，因为你离作者的水平越来越近了。

要想学会用爱的语言进行非暴力沟通，就得先知道是什么导致的暴力沟通？我找到的答案是排斥。一个人因为不满足一个情况，就会生气，生气的时候，就想指责别人。受到指责的人，感觉到自己没错，受了冤枉，就开始反驳。生气的人，排斥了他眼下看到的情况，因为他不想这种情况发生。受指责的人，排斥了别人的指责，因为他觉得他并没错。

人为什么会排斥呢？因为排斥是最容易的第一反应。你说我不对，你就伤害了我的自尊，让我感觉我是一个很没用的人，我当然不能让别人看成是一个没用的人，所以我排斥你说的话，我要反驳，我要争论。做出这样的反应，不需要大脑的思考，一个人的情绪很容被点燃，特别是当对方不友善的时候。所以，避免暴力沟通的手段是什么？接纳。

接纳，是一个人不让情绪牵着鼻子走的第一步，也是最重要的一步。所谓的接纳，就是不管事情怎么样，别人说的话带有多少情绪，我都接纳它，一旦你接住了，你就有了发现它，认识它的机会，就不会急着去反驳，去争辩，反而是你更加愿意去了解它，挖掘它，看看它背后到底是什么支撑的。

比如说，你看到一段代码，写的不如你的意。你这时如果排斥这段代码，你肯定会开骂，如果嘴上你忍住，你心里肯定也想，这什么玩意，写的太菜了吧。如果你接纳了它，你首先会想，他为什么会这么写呢，他当时心里是怎么想的？这种接纳的思维模式，是一个重大的转折，你会用问题去替代评价。同样的例子，同事说你的代码有问题。如果你排斥，你肯定说，你的才有问题呢，我的有什么不好？谁说变量的名字就一定得你那样起？如果你接纳了对方的话，你心里会想，他为什么会这么说呢？他的指导原则是什么？他这么说是想保证代码的质量吗？还是想保证代码的统一标准？

接纳的过程，是自我意识觉醒的过程，你开始知道自己在做什么，不再单一的话赶话，开始琢磨事情或者话语背后隐藏的东西。在《非暴力沟通》中，作者把这些隐藏起来的东西，称之为需求。你生气，是因为你的需求没有得到满足，别人生气，也是因为他的需求没有得到满足。你一旦接纳了你不愿意看到的情况，或不想听到的话，就是打开了认识人们深层次需求的大门。一旦你开始从需求的层面上看待彼此，你就会发现，彼此的心灵都是美好的。就拿代码审查举例子，你看到不好的代码而生气，是因为你对代码的质量有要求，你渴望干净整齐的代码。

更加神奇的事情还在后面，一旦双方搞清楚了彼此的需求，他们会愿意伸出援助的手，因为从内心深处，我们人类是一种喜欢帮助别人的物种，帮助了别人，能实现自己的价值，会发现自己是一个有用的人，会使一个人变得非常开心。

非暴力沟通教会了我接纳，接纳的东西越多，你会发现自己的心田被浇灌的就越多，那里会慢慢的结出爱的花朵。